#МАДвСИИ 

Всяческие ошибки и их решение см. тут [[Боли Mathcad]].


## Переменные

`x := 1` - присвоение.
`x=` - вывод значения на экран.

Индексация по умолчанию - с нуля. ORIGIN:=1 должно как-то сделать так, чтобы индексация начиналась с 1.

Системные переменные документа:

![[Pasted image 20230916142108.png]]

Область памяти - общая. Создавай новые документы, чтобы не было странных замыканий.

Запись как на листе бумаги. Выражения вычисляются сразу. Порядок - сверху вниз слева направо.

Если правильно написал системную переменную, она выделяется жирным.
Если правильно объявил обычную переменную, она выделится курсивом.
Если написал что-то неправильно, форматирования не будет.


## Последовательности

`i:=1..n`
`x:=runif(N, 0, 1)`


## Индексация

- [[Играем с индексами.mcdx]]
- [[Боли Mathcad#Индексы. Ошибка эта переменная индекса не определена]]
- [[Боли Mathcad#Индексы. Ошибка Значение индекса i должно быть целым числом]]


## Матрицы

Матрицы C\*C - можно умножать, даже если нельзя с арифметической точки зрения.
Матрица C^2 != C\*C. Квадрат - это арифметический квадрат.

Умножение матриц через точку - это нормальное умножение матриц.

*stack* - вертикальная конкатенация матриц (в один столбец)
*augment* - горизонтальная конкатенация матриц
Пример: `dataset := augment(x_1, x_2)`

$x^{<i>}$ - i раз посчитать выражение. Пример: 
$$x^{<i>} := rnorm (N, 0, 1)$$
Получится матрица i x N.

Обращайтесь к элементам вектора (матрица 1хN) только через нижние индексы, чтобы не иметь проблем. Если принебречь этим советом, считаться все будет нормально, но отображаться - нет. Пример: пытаюсь попарно умножить элементы векторов.
$$i = 1..3$$
![[Pasted image 20231026123949.png]]
Тут обращение по столбцу $x^{<i>}$ приведет к ошибке, т.к. есть только столбец с индексом 1 и нет с индексами 2, 3.

### Инициализация матриц

Заполнить матрицу единичками
$B_{i,j} = 1$.
 
Можно использовать единичную матрицу
$BX:= indentity(5)$

Можно заполнить нулями вот так $B_{5,5} = 0$.


## Импорт из Excel в новой версии

### 1 способ. Простой

Вкладка ввод/вывод, функция READEXCEL. Вводится как матрица и записывается в переменную. Можно указать любой диапазон.

Пример:
- [[Семинар 2 - задание 2. Автокорреляционный анализ.mcdx]]

### 2 способ. Для гиков

Открываем vscode  
1. Удаляем переносы строк  
2. Заменяем запятые  
3. 
	1. Открываем замену `Ctrl+F`.
	2. Активируем регулярные выражения. `.*` горит - значит включены регулярные выражения.
	3. Заменяем `-(\d+\.?\d+)` на `(@NEG $1)  `
4. Все это оборачиваем в консструкцию `(@MATRIX 2 50 <результат п.3.3>)`
    Тут `2 50` - это размерность матрицы из Лаб3_Регрес.


## Экспорт в Excel в новой версии

Ввод/вывод > Компонент Excel. Внутри странноватый синтаксис. Пишем excel, выбираем нижний индекс, пишем название верхней левой ячейки в кавычках.

Пример:
- [[Семинар 2 - задание 2. Автокорреляционный анализ.mcdx]]

![[Pasted image 20240108190743.png]]


## Статистические функции в Mathcad

https://support.ptc.com/help/mathcad/r9.0/en/index.html#page/PTC_Mathcad_Help/about_statistics.html#

- *mean* - матожидание
- *var* - дисперсия
- *cvar* - ковариация
- *corr* - корреляция


## Решение уравнений

В старом Mathcad 14 уравнения записывают между операторами Given и Find. В новом - внутри блока "Блок решения". При записи равенства нужно использовать специальный оператор "логическое равно" из категории "сравнение".

- [[Блок решатель. Решение матричного уравнения.mcdx]]
